---
title: VXLAN
---



# VxLAN

- MAC over UDP over IP
- UDP, потому что в отличии от GRE VxLAN не имеет protocol number
- UDP, чтобы не получить TCP over TCP в случае, когда клиент начнет использовать TCP
- UDP для p2mp сессий (рассылка BUM трафика)
- VXLAN позволяет виртуализировать как L2 так и L3 сервисы

## Заголовок

![vxlan_header](vxlan.assets/vxlan_header.png)

* Длина - 8 байт (4 поля по 2 байта)

* Общая длина заголовка кадра получается: 14 (Ethernet) + 20 (IP) + 8 (UDP) + 8 (VXLAN) + 14 (Ethernet) = 64 байта. 

  Если запустить пинг, то еще -20 байт (IP) и -8 байт (ICMP). Итого -92 байта от Hardware MTU. Если на всем промежутке между NVE установлен стандартный HwMTU, то ICMP пакет больше 1408 байт без фрагментации не пройдет.

* UDP Dst port - 4789

* UDP Src port - hash функция. Для Layer 2 - L2VNI+MAC, для Layer - L3VNI+IP.

## Термины

* **VNI** - VXLAN Network Identifier (24 бита - 16млн). Аналог VLAN ID. Может быть L2 или L3. 
  * L2 VNI - мапится на bridge domain.
  * L3 VNI - привязывается к VPN инстансу через VBDIF интерфейс, который в свою очередь связан с BD.
* **NVE** - Network Virtualization Edge - конечные устройства, реализующие виртуализацию сети. В их качестве так же могут быть и конечные хосты: серверы, виртуальные машины.
* **VTEP** - VXLAN Tunnel Endpoint - конечная точка тоннеля, которая занимается инкапсуляцией/декапсуляцией трафика. У VTEP есть IP адрес, не находящийся в виртуальной сети. Между IP VTEP строится VXLAN тоннель.

## Типы сигнализации

1. Static (Unicast) - все *VTEP* в конфигурации *VNI* прописываются лапками (прям как *VPLS* Martini mode)
   1. -На исходящем *VTEP* BUM рассылается всем остальным *VTEP* 
   2. -При добавлении/удалеии *VTEP* нужно править конфиг на всех остальных
   3. +Самый простой вариант
2. Multicast - сигнализация происходит в underlay сети мультикастом (приемщуестенно PIM BIDIR)
   1. -Нужна поддержка мультикаста
3. EVPN - сигнализаця BGP

